ğŸŒ± 1. Basics (Introduction)
Topic	What You'll Learn
âœ… What is Redis?	History, use cases, key-value memory store
âœ… Install Redis	Locally (Windows/Linux/macOS), or on Docker
âœ… Redis CLI	SET, GET, DEL, EXISTS, KEYS
âœ… Python Client	Using redis-py (PIP: pip install redis)

ğŸ”‘ 2. Core Data Types
Redis Type	Use Case Example
ğŸ”¤ String	"user:123" => "Prakash"
ğŸ“‹ List	Queues: LPUSH, RPUSH, LPOP
ğŸ§¾ Hash	Store object-like data: HSET, HGETALL
ğŸ¯ Set	Unique values: tags, followers
ğŸ† Sorted Set (ZSet)	Leaderboards, ranked items
ğŸ§  Bitmaps	Memory-efficient tracking
ğŸ“ˆ HyperLogLog	Approx. unique count of big data

â±ï¸ 3. Expiry & TTL
Command	Description
EXPIRE key seconds	Auto-remove after time
TTL key	Time left before expire
Use in:	Caching, session data, temporary login OTPs

ğŸ’Œ 4. Pub/Sub (Publish/Subscribe)
Real-time messaging system built into Redis

PUBLISH channel message

SUBSCRIBE channel

Used for: Chat apps, notification systems

ğŸ¯ 5. Pattern Matching & Key Management
Command	Use
KEYS *	Get all keys (not in prod!)
SCAN	Safe alternative for large data
DEL, UNLINK	Delete keys
FLUSHDB, FLUSHALL	Clear Redis memory (careful baby ğŸ˜…)